\markboth{BIBLIOGRAFÍA}{BIBLIOGRAFÍA}

\begin{thebibliography}{99}
% Aprendizaje automático según Mitchell.
\bibitem{mitchell} Tom M. Mitchell, \textit{Machine Learning}, McGraw Hill, 1997.
% Minería de datos.
\bibitem{mineria} Oded Maimon and Lior Rokach, \textit{Data Mining and Knowledge Discovery Handbook}, Springer, New York, 2010.
% Test de Wilcoxon.
\bibitem{wilcoxon} F. Wilcoxon, Individual Comparisons by Ranking Methods Biometrics, \textit{Biometrics} 1, 80-83, 1945.
% Libro de estadística.
\bibitem{libro} William Navidi, \textit{Estadística para ingenieros y científicos}, Colorado School of Mines, 370-372, 2006.
% Tests no paramétricos.
\bibitem{no_parametricos} J. Derrac, S. García, D. Molina, F. Herrera, \textit{A Practical Tutorial on the Use of Nonparametric Statistical Tests as a Methodology for Comparing Evolutionary and Swarm Intelligence Algorithms}, Swarm and Evolutionary Computation, 3-18, 2011.
% Tests paramétricos.
\bibitem{parametricos} J.H. Zar, \textit{Biostatistical Analysis}, Prentice Hall, Englewood Cliffs, 1999.
% Potencia tests POST-HOC, encontrada en las trasparencias de Ismael.
\bibitem{potencia} S. García, A. Fernández, J. Luengo, F. Herrera, Advanced nonparametric tests for multiple comparisons in the design of experiments in computational intelligence and data mining: Experimental Analysis of Power, \textit{Information Sciences} 180, 2044–2064, 2010.
% Libro de Kent Beck.
\bibitem{kent} Kent Beck, \textit{Extreme Programming Explained: Embrace Change}, 1999.
% Libro de ingeniería de software Ian Sommerville.
\bibitem{sommerville} Ian Sommerville, \textit{Ingeniería del software}, 2005.
% Libro de Scrum.
\bibitem{libroscrum} Juan Palacio, \textit{Flexibilidad con Scrum. Principios de diseño e implantación de campos de Scrum}, 2008.
% Herramienta de gestión Acunote.
\bibitem{acunote} \textit{Acunote}. \url{http://www.acunote.com/}. Recuperado el 21 de julio de 2014
% Salario bruto analista programador.
\bibitem{payscale} \textit{PayScale}. \url{http://www.payscale.com/wizards/choose.aspx}. Recuperado del 21 de julio de 2014
% SciPy.
\bibitem{scipy} \textit{SciPy}. \url{http://www.scipy.org/}. Recuperado el 28 de julio de 2014.
% SciPy documentación.
\bibitem{scipy-doc} \textit{Numpy and Scipy Documentation}. \url{http://docs.scipy.org/}. Recuperado el 28 de julio de 2014.
% Framework Bottle.
\bibitem{bottle} \textit{Bottle: Python Web Framework}. \url{http://http://bottlepy.org/}. Recuperado el 30 de julio de 2014.
% Twitter Bootstrap.
\bibitem{bootstrap} \textit{Twitter Bootstrap}. \url{http://getbootstrap.com/}. Recuperado el 1 de agosto de 2014.
% Twitter Bootstrap GitHub.
\bibitem{github} \textit{GitHub Bootstrap}. \url{https://github.com/twbs/bootstrap/}. Recuperado el 1 de agosto de 2014.
% GitLab CiTIUS.
\bibitem{gitlab} \textit{GitLab CiTIUS}. \url{https://gitlab.citius.usc.es/}. Recuperado el 1 de agosto de 2014.
% Verificación y validación.
\bibitem{boehm} PPK - Resurrection, \textit{SOFTWARE ENGINEERING - AS IT IS}, 1979.
% UCI
\bibitem{uci} \textit{UCI Machine Learning Repository}. \url{https://archive.ics.uci.edu/ml/index.html}. Recuperado el 4 de agosto de 2014.
% Ejemplo datos ANOVA
\bibitem{anova_data} \textit{Ejemplo de ANOVA}. \url{http://www.hrc.es/bioest/Anova_4.html}. Recuperado el 4 de agosto de 2014.
% KEEL
\bibitem{keel} \textit{KEEL-dataset Data set repository}. \url{http://www.keel.es/}. Recuperado el 4 de agosto de 2014.
% STATService 2.0
\bibitem{statservice} JA Parejo, Jorge García, A Ruiz-Cortés, JC Riquelme, \textit{STATService: Herramienta de análisis estadístico como soporte para la investigación con Metaheurísticas}, Actas del VIII Congreso Español sobre Metaheurísticas, Algoritmos Evolutivos y Bio-inspirados, 2012.
\end{thebibliography}